\section{Berechenbarkeit und Entscheidbarkeit - Praxis}

\newcounter{taskcountertmp}
\begin{frame}[t]{Unentscheidbarkeit}
    \setcounter{taskcountertmp}{\value{taskcounter}}
    \begin{Aufgabe}{Unentscheidbarkeit zeigen}
        Zeigt, dass die Sprache \(H_{all} = \set{w \mid T_w \text{ hält auf allen Eingaben}}\) nicht entscheidbar ist.

        \kgreen{Tipp:} Zeigt, dass sonst das Halteproblem entscheidbar wäre.  
    \end{Aufgabe}
    \pause
    \begin{block}{Lösung}
        Zuerst nehmen wir an, dass eine TM \(M_{all}\) die Sprache \(H_{all}\) entscheiden könne. Daraus konstruieren wir wie folgt \(M_{halt}\).
        \begin{itemize}
            \item Eingabe von \(M_{halt}\) sind TM \(M\) und Wort \(v\). \(M_{halt}\) soll akzeptieren wenn \(M\) bei Eingabe von \(v\) hält, sonst ablehnen.
            \item Konstruiere TM \(X\), die ihre Eingabe verwirft und \(M\) auf \(v\) simuliert. 
            \item Simuliere \(M_{all}\) mit der Eingabe \(\langle X \rangle \). Akzeptiere, falls \(M_{all}\) akzeptiert. Lehne sonst ab.
        \end{itemize}

        Dann haben wir aber eine TM konstruiert die das Halteproblem entscheidet. Dies ist ein Widerspruch!
        \setcounter{taskcounter}{\value{taskcountertmp}}
    \end{block}
\end{frame}
\stepcounter{taskcounter}

\begin{frame}[t]{Spielen mit Entscheidbarkeiten}
    \begin{Aufgabe}{Komplemente und Vereinigungen semi-entscheidbarer Sprachen}
        Zeigt oder widerlegt:
        \begin{enumerate}
            \item Das Komplement des Halteproblems ist semi-entscheidbar
            \item Das Komplement der Diagonalsprache ist semi-entscheidbar
            \item Seien \(L_1\) und \(L_2\) semi-entscheidbar. Dann ist auch \(L_1 \cup L_2\) semi-entscheidbar
            \item Seien \(L_1\) und \(L_2\) semi-entscheidbar. Dann ist auch \(L_1 \setminus  L_2\) semi-entscheidbar
        \end{enumerate}
    \end{Aufgabe}

    Zur Erinnerung:
    \begin{itemize}
        \item \(L_d = \set{w \mid T_w \text{ akzeptiert w nicht}}\) ist nicht semi-entscheidbar
        \item \(L_h = \set{w, x \mid T_x \text{ hält auf w}}\) ist semi-entscheidbar
    \end{itemize}
    Dabei ist \(T_x\) die von \(x\) enkodierte Turingmaschine.
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Spielen mit Entscheidbarkeiten}
    \begin{block}{Lösung}
        \begin{enumerate}[<+->]
            \item Falsch. Das Halteproblem ist semi-entscheidbar. Wir könnten dann also eine \enquote{pseudoparallele} TM bauen die das Halteproblem entscheidet.  \lightning
            \item Richtig. \(L_d^c = \set{w_i \mid M_i \text{ akzeptiert } w_i}\), kann also durch Simulation von \(M_i\) auf \(w_i\) festgestellt werden.
            \item Richtig. Nehme TM \(M_1\) und \(M_2\) und lasse diese pseudoparallel laufen. Akzeptiere wenn eine der beiden akzeptiert.
            \item Falsch. Sei \(L_1 = \Sigma^*\) und \(L_2\) das Halteproblem \(H\). Dann ist \(L_1 \setminus L_2 = H^c\). Dies ist nach 1.) aber nicht semi-entscheidbar. \lightning
        \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Spielen mit Entscheidbarkeiten}
    \begin{Aufgabe}{Aufzählbarkeit}
        Eine TM zählt eine unendliche Sprache \(L\) auf, wenn M niemals stoppt und eine Liste \(w_1,w_2,\dots\) genau der Wört aus L ausgibt.
        Dabei ignoriert diese TM die Eingabe. Für die Reihenfolge muss gelten, dass jedes Wort aus \(L\) nach endlich vielen Schritten ausgegeben wird.
        \begin{itemize}
            \item Zeigt, dass \(L\) genau dann entscheidbar ist, wenn \(L\) in kanonischer Reihenfolge\footnote{Also in aufsteigender Länge lexikographisch sortiert} aufzählbar ist.
            \item Zeigt, dass \(L\) genau dann semi-entscheidbar ist, wenn \(L\) aufzählbar ist.
            \item Warum müssen wir die kanonische Reihenfolge hier relaxieren?
        \end{itemize}
    \end{Aufgabe}
\end{frame}

\begin{frame}[t]{Spielen mit Entscheidbarkeiten}
    \begin{block}{Lösung}
        \begin{enumerate}
            \only<1>{\item Beweis in 2 Schritten:
            \begin{itemize}
                \item Sei \(L\) aufzählbar und \(M\) eine TM die \(L\) in kanonischer Reihenfolge aufzählt. Entscheide \(L\) indem für \(w\) die TM \(M\) so lange simuliert wird,
                    bis sie \(w\) ausgibt oder ein Wort welches kanonisch nach \(w\) folgt. Dies geschieht nach endlicher Zeit.
                \item Sei \(L\) nun entscheidbar und \(M\) eine TM die \(L\) entscheidet. Konstruiere eine kanonisch aufzählende TM \(M'\) indem wir kanonisch \(M\) auf den Wörtern
                    aus \(\Sigma^*\) simulieren. Wenn \(M\) akzeptiert schreibt \(M'\) das Wort auf das Ausgabeband.
            \end{itemize}
            }
            \only<2>{\item Beweis in 2 Schritten \dots}
            \only<1-2>{
            \item Beweis in 2 Schritten:
            \begin{itemize}
                \item Wie oben, nur dass wir nicht mehr sicher ablehnen können, da die Reihenfolge fehlt.
                \item Wie oben, simuliere aber nun pseudoparallel auf einer immer größeren Menge an Wörtern in kanonischer Reihenfolge. Also zuerst 1 Schritt auf \(w_1\), dann 1 Schritt
                    auf \(w_1,w_2\), usw.
            \end{itemize}
            }
            \only<2>{
            \item Da die Zeit bis zum akzeptieren eines Wortes länger sein kann also die eines Wortes danach.
            }
        \end{enumerate}
    \end{block}
\end{frame}